看數據看真相 Part II︰中年人的那些年

數天前發表一篇題目為「看數據看真相︰為年輕人說句公道話」的文章，再次引起中年人很大的迴響，在專頁中留下不少的意見和批評︰

要喺香港揾一千幾百萬，埋頭苦幹就得啦；七十二行，無論邊一行都可以致富﹗

現在一個公開試，科科合格已差不多升大學；你唔係覺得呢兩批人工資應該一樣啊？

近十年只要你係一個普通人，你就可以讀大學……真係講得衰啲26個英文字母未識晒都大學畢業；

你知道前一代人，憑什麼掌控大量財富嗎？是憑無數失敗累積得來的知識經驗，當年是殺下無數對手，那些失敗者今天很多領取綜援了。

現在來我公司見工啲大學生填份表都唔識，CV又打到錯晒，我想問下政府點解花庫房多錢，比啲咁人「讀大學」？

當年嗰套，全世界永遠適用。先不計較收入，日夜浸淫行業當中，不放假不花錢，數十年忘我經營......喺香港甚至全世界揾一億絕非難事。

希望大家看看現在所謂年青一輩既大學生……得罪講一句，你們可以同年長一輩既大學生看齊嗎？

現在既大學生，大家有目共睹的（問下自己良心先，唔該）﹗

以前既人勤力好多，很多人都返兩份工，冇得比較。

林一鳴又再次係度誤導人？

再次感謝各位眾多的精彩留言……為了公平起見，今次繼續《看數據看真相 Part II》，再次用上大量數據，主角是香港的中年一代，比較一下與今天年輕人處境的分別。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

以下定義的「中年人」，主要為四十多至五十多歲的人，即香港 60 後的一代，包括我自己在內。

我們這一代的人，在近世代中算是較為幸運的一群，年輕時碰正經濟的急速發展階段，畢業後踏入職場的十多年（1980 年代到 1997 回歸前），得到三方面推動力的優勢︰

（1） 香港經濟高速發展，整體薪金大幅上升；

（2） 很多公司中高層的人，他們都沒有較高的學歷，當時年輕一代很容易就被推上去，替代他們的位置；

（3） 在 1989 年六四事件後，香港引發大量移民潮，很多中高層離開香港，製造大量機會給當時的年輕人。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

當中最大的推動力，就是香港在1997回歸前的整體收入升幅……唔講你可能唔知，知道可能嚇死你﹗

在當年的美好日子，香港整體收入升幅直線上升，除 1981-1986 年中英談判之時略為減慢（但這五年的升幅也有七成），收入中位數平均每五年就翻一翻；但這個趨勢在回歸後就停止了，到了 1996-2016 年的時期，收入中位數在 20 年就只升了 63% ︰

可能你會反駁︰通脹率在 1980 年代升幅驚人，收入暴升當然也是合理啦﹗沒錯，在香港回歸前的二十年，除了 1985-1987 年較為偏低外，大部份時間的通脹率都在 8% 以上，有數年更是雙位數字；但就算在扣除通脹以後， 1976-1996 年的實質 (Real) 收入中位數升幅也有 140% ，但在 1996-2016 年的實質升幅就只有 20% ，每年平均實質升幅不夠 1 個巴仙。

對於當時的年輕一代，憑著經濟高速增長的快車，整體收入可以極速上升，再加上中高層的大量移民，年輕人很容易就被推了上去，替代他們的位置。

根據 1996 年的人口普查，當時最高收入的一群人（每月收入 40,000 元以上）， 30－39 歲的年齡群組佔據四成，比其他年齡群組都要多︰

這群人將優勢持續帶到今天，目前最高收入的一群人（定義為每月收入60,000元以上），變成了 45-54 歲的群組︰

在 2016 年香港最高收入的一群（定義為每月收入 60,000 元以上）有 23.1 萬人， 45-54 歲佔了 8.7 萬人，但 25-34 歲就只有 2.3 萬人。

全香港 45-54 歲組別中有 90.2 萬人，其中 8.7 萬人 (9.7%) 每月收入超過 60,000 元， 16.0 萬人 (17.7%) 每月收入超過 40,000 元，在各個年齡層高收入比例最高；至於在 25-34 歲組別 89.9 萬人，只有 2.3 萬人 (2.6%) 每月收入超過 60,000 元， 7.0 萬人 (7.8%) 每月收入超過 40,000 元。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

我在《看數據看真相︰為年輕人說句公道話》的文章中，分析了香港持有學位的人，在不同年齡層的每月收入中位數︰

這分析令到很多中年人立刻彈了起來。他們的留言包括︰

三十年前香港只有兩間大學，就是港大和中大，每年只收一千多個學生；

四五十歲有學位的人，就是全港最 Top 的 2-3% 精英；

宜家通街大學生，而且大學生水平被拉低左；

如果要公平比較，應該用最叻嗰 2-3% 比較，用現在最叻嗰 2-3% 正正就係
去做醫生律師投行嗰班；佢地畢業十年後，賺十萬八萬一個月係好常見。

對於以上的留言，可能有一個誤會︰他們以為在中年人的群組中，只有 2-3% 持有學位；所以要比較的話，就應該用今天最叻的 2-3% 年輕人來比較。

但其實在中年人組別之中， 45-54 歲共有 90.2 萬人，持有學士或以上學位資格有 19.1 萬人，佔總人口21.1%，

點解咁多中年人有學位？當年不是只有兩間大學嗎？

答案是︰不一定要大學，才可以頒發學士學位。

香港到了 80 年代中期，很多非大學的院校，例如理工學院、城市理工、珠海書院等，它們雖然不是大學，但也有頒發學位課程。所以得到學位的人，不一定是港大和中大畢業。

所以在中年人的組別，平均每年歲有 1.91 萬人持有學位資格，佔比例兩成以上，並非只有 2-3% 。

﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡ ﹡﹡﹡

回到大家最關心的問題︰這一群 45-54 歲的中年人，他們在三十多歲的時候，可以買到樓嗎？

答案是︰當年三十多歲的人，大約六成可以買到樓。

回看 2001 年的數據，當時戶主年齡 30-34 及 35-39 歲的兩個組別，分別有 57.8% 及 59.8% 住在自置物業，比例是各組別中最高；反而年齡較大的組別，就只有四至五成。

在當時的美好年代，對於學歷較好的一批 60 後，只要不是亂花錢的話，在職場工作十年左右，一般都有機會儲夠錢買樓。以我自己為例，我在 30 歲的那一年，已經可以買到半山干德道面積 1,000 呎、數年樓齡的三房單位；如果我遲二十年出世，就算俾我再次高考三分考入港大，然後 200% 努力工作，再搵多幾份兼職，每月儲錢 30% 以上，也應該沒有可能買到干德道，而是一直走到山腳，買一間只有 200 呎的納米劏房樓。

居然無人睇

根本寫好兩篇文撚狗咁撚班中年人

班仆街到死果日都唔會變架啦啲睇法，十足啲支那狗，你講東佢就應西，最叻九唔搭八…

幾好睇 仲有無

廢中

有數據有根據

中年人：以前供樓息口高過而家

而家連首期都畀唔起，供乜鬼

佳作

陶傑講得冇錯
上一兩代人只係咁啱食正港英政府條水先上位搵大錢
講到人民邏輯環境因素歷史
個班人完全係垃圾係機器

頭一篇先引班中坑入局
入得7788就落閘放狗

easy mode同insane mode分別

8090年代食一個茶餐唔洗廿蚊
依加食一個茶餐冇四十蚊點得

懷念港英

正確黎講
上兩代人係食正中國發展呢條水先啱

當時香港只係賣個配額 已經可以賺到笑
做貨運更加不得了
中國出入口 中台出入口
做到無停手

再加上內地改革開放
造就左香港好多廠家北上開廠
對於人才需求更加急切

最重要 當時係發展大時代
上面大把位 只要你有實力
根本就唔怕無得上

而且創業成本唔高
夾啱天地人 成就一代事業並非無可能

反觀現世代 要發展既 就已經發展好
對比拓展市場 維持 保持優勢更加重要
而且好多位 都已經有人坐緊
想向上流 更加困難

不過我同意一點 唔好成日屌班中年人阻住年輕人上位
我想講
唔撚好睇到自己咁撚高
有本事 想升職
辭職走人 出面大把公司請經理位
無本事 唔敢走
就咪撚屌班中年人阻住你上位
出面無野做班人 都可以屌你班仆街冚家剷
唔想做 又要霸撚住個位
阻人返工 (btw 呢句好港豬feel )

廢老

英國佬謙虛就當正自己好撚掂
好心班中廢老就收下皮啦
成日大中華膠上身講傳統道德要愛國
挑,自己講一套做一套又睇唔撚到
你班廢物冇學識重要死迫啲後生真.英國國民同你玩mud fight
真係唔死都冇撚用
(好心快啲自殺啦,咪撚再浪費我地啲税)

但而家後生嘅多咗父幹撚，打和啦

個人因素唔一定等於宏觀因素
市場係樽頸位係事實
自己食住個潮漲上岸屌後輩係潮退時間埋唔到岸無能係心態問題

上唔到岸嘅廢中、廢老先係最仆街
成日想改變社會個規矩(最低工資、標準工時、全民退保)等自己唔駛做輸家
但要後生仔跟佢哋以前嗰套捱

真係食盡天時地利人和

上兩代固然係有宏觀因素助佢地上位
不過都要佢地肯捱肯搏
唔好講到上兩代人無任何付出 就坐享其成

而且 世界好大 香港好細
現世代發展舞台唔再係香港 而係世界
講到話上兩代人只係食中條水先可以上到位嘛
無問題 世界上好多地方仲發展緊
今日屌班中年人阻你上位既你咁撚勁
將來既世界首富一定係你

做唔做首富我冇興趣
依家人地係提出環境唔一樣，畀晒理據大家睇中坑冇與時並進，新生代上位係天地人問題
唔好問人地夠唔夠努力，我想做漁夫都冇機會
社會上流力量少係事實

事實就係有一大班廢鳩食正移民潮條水急速上位，然後唔明點解你班後生仔上極都上唔到位

撚狗咁撚

你on9架香港發展得最快果兩段時間係支那最仆街既時間第一係文革第二係64
根本係支那越仆街香港先越好

想放大個人因素蓋過市場因素製造煙幕
即管去

你唔好咁快踢爆佢住啦

無可否認 你講既野係有一定道理
但係亦都唔係啱
首先 香港以前可以發展得咁快
係因為中國市場封閉
要經香港呢個中間人出入口
中台之間更加係因為無直航
兩者間要經香港做轉運

所以你講既大前提係 中國市場擁有強大生產力下持續封閉
你講既野先成立
唔理你啱唔啱聽
無左中國市場 香港什麼都不是

時也命也

我會建議大家先睇20至34呢兩個age group既收入比例先

其實有人為年輕人講句公道說話當然好啦

但 ... 依啲文章根本唔會令社會還返一個公道畀年輕人

岩

廢中轉頭飲茶睇新聞又會話, 又有學生跳樓, 依家d後生真係無得用, 上當年......................

其實自己連書都無點讀, 更加唔會明依家學生既壓力係點

香港 (蝗國) 依個地方 ... 從來都唔係重視「年輕人」既地方
狗共高層全部都六七十歲
香港班狗官全部五六十歲

其實日日都好多老野自殺，一樣抵能死

恥笑廢老

同樣，無左香港，中國仍然繼續係第三世界國家
香港定位係中間人我認同
但唔好講到係中國賜予香港咁

中國要靠香港出口，係因為佢地城市無辦法學到香港咁有良好法律基礎、高國際地位、國際知名，同時香港亦係相對中立嘅城市，外國又會認可香港，視佢做獨立經濟體。中國複製唔到另一個香港，只可以利用香港做交易中介，去換取佢改革嘅條件（你估無啦啦經濟改革唔使經驗？唔使資金？唔使機器？唔使人才？邊到黎？香港本身都輸出左好多）

香港係中國經濟發展，依賴香港轉運期望的確食左好多水，但唔代表一定食到落去。冇中國市場？唔緊要，東南亞國家都重新再發展緊，大把潛力，佢地大可以透過香港轉運貨品到中國亦得（中國係輸入國）

中國近排再度鎖國

文章既重點係比各位既朋友同輩清concept 互相支持

上面個堆人已經係你既敵人
你都唔會expect 無啦啦要敵人體諒你咁大愛掛

飲茶聽到人地隻看門狗吠, 嘈就嘈d, 茶樓係咁架啦

香港如果放眼東亞的確唔只一個中國市場咁少，食完中國水咪轉食其他市場囉

係有班老屎忽大中華膠上身限死香港，真係多得佢地唔少

不能同意更多

個個廢中咁富貴的話，一早冇廢青嘈了！（個個靠父幹都仲有剩）

證明d統計是有問題的

用呢d廣告推算當年普遍人工較中肯！

政府數據只能作參考，不可盡信（等於現在成日話失業率3.4%一樣）

其實你咁比
你拎1996年最年輕嗰7%同2016年個比差得仲大㖭
咁係咪廢老屌得有道理先

公墓員都有新制舊制,比條撚

唔知有無data prove 到20~30拎6皮既年青人係40~60拎緊6皮既仔女呢

證明一講中自己
平時做乜都係假

人地用緊有學位既去比較呀
有學位會去做倉務員既

我從來無講過話乜野中國賜予香港
只係從現實角度
香港的確係依靠當年中國市場封閉
作為中間商 賺取利潤
不過 話無左香港 中國仲係第三世界國家
咁又唔好睇到香港咁高
老實 無香港做中間商 到時自然就會有其他政策 方法出枱
只係當時最方便既 就係經香港做

你所提及香港優勢我個人係同意
但掉返轉黎睇
無左中國市場 香港呢D所謂優勢 有乜野用

新加坡地理位置 應該比香港更好吧
純粹講東南亞 點解會棄新加坡選香港呢
你所講既優勢 新加坡完全同樣擁有

原因好簡單 就係中國因素

所以結論係我之前所講
香港好 係要建基於內地擁有強大生產力下繼續封閉
當內地越黎越開放 香港作為中間商作用自然減少
只係講中台直航 就已經令香港少左條大水源

我一向都認為
覺得自己有料得不到重用 懷材不遇
離港發展囉
好多外國人離國黎香港搵食
你有料既 點解仲唔離港掘金
香港係地獄 工時長 人工低 工作量大 物價貴
點解仲唔走 要係地獄度捱

香港機會的確係無以前咁多
世界好大 香港好細
機會係有 只係你去唔去爭取

你買到干德道上岸 我吹你唔漲
最攞命係連有班上唔到位既廢老
都覺得後生仔唔捱得
抗爭等於搞事 轉頭去舔共
依班人先係禍港之首

其實加泰獨立
某程度可以解釋返個情況

固然有支持獨立既人
但亦有反對獨立既人

企係反獨立場角度
支持獨立人士係影響緊佢地生活
唔通想平平穩穩生活既人
佢地選擇既權利都唔可以有?

當我地話無得選擇
要走出黎反既時候
有無諗過你地做既野
係剝奪左其他人既選擇

更加唔好講想安穩既人
就被標籤成XXX

當指摘緊強權 獨裁既同時
又有無諗返究竟自己做既野 係咪一樣係強權獨裁

You up mud 9?

佢哋會話你點解唔守護自己地方而要走

填表的確係大問題，90後開始啲人打機多，睇篇嘢什至幾行字都冇耐性/冇能力。

係呀，90後唔辛苦得，廢老最好ma

有時唔係守護自己地方咁崇高既理想, 而係純粹生存問題
巴打我見過你幾次, 我知你唔係五毛, 只係你係幸運既人, 一早因先天生因素或後生努力走左
但有好多無父幹, 又唔係特別叻既人, 其實唔係期望大富大貴, 只係想正正常常咁生活
一味叫佢地走, 係將責任推向佢地上同極之離地

你班人廢就廢啦咁多廢話😅😅😅

個位巴打叫人走既諗法 同我見到一d台灣成功人仕叫人離開台灣同出一轍(其實現實好似都唔少上左岸既人會咁講)
真係唔明點解要叫走出自己國家去追求d基本野

庸才無立錐之地

其實好多工種已經同90後say googbye。